【歷史台】筆者搞左個有獎問答遊戲，答關於羅馬史題目有機會獲得電子書獎品

就讓筆者來扮演一次考試及評核局的角色，出一條關於古典史的題目刺激一下各位讀者的思考。

先講講遊戲規則：
本考題是可以帶回家的、可以打開書的take home open-book exam，限期是一星期，26/05西岸時間晚上11:59(中、港、台時間27/05下午2:59結束)。這題問題沒有標準答案，各位讀者均可以連登「正負評」機制，投票票選心水答覆。

中文題目是：「羅馬帝國的衰亡促使了歐洲政治版圖的碎塊化，促進不同國家之間的競爭，對於近代歐洲文明的崛起利多於弊」你在多大程度上同意此說？試析述之(10分)
英文題目是："The decline and fall of the Roman Empire facilitated the political fragmentation of Europe, stimulated competition between countries, and brought more benefit than harms in the recent rise of European civilization to world domination" To what extent do you agree with this statement? Please analyze. (10 Marks)

參加者可以自由選擇以中文或英文作答。

回覆獲最多淨讚好票數(正評減負評)的讀者，將可獲得由Zannanza's history channel送出的《超級工程：羅馬是怎樣建成的》電子書乙本，價值US$4。

謝謝各位的參與！

不過p牌俾唔到正負評

冇辦法搵唔到一個更好既方法去評贏家
響連登P牌冇人權

如果小型的話
係留言俾個
可唔可以用人手統計
但我估結果會係大比數勝出
但萬一差一兩票P牌票好唔功平
利申:
P牌權益會

你既意思係正評+數-負評-數？
P牌可以透過投票？

I will put a book for you to open here

睇過
但我想參加者寫兩邊既觀點，唔係一面之詞
唔係貼本書出黎就可以贏到加

P牌手動正皮

係阿
sorry for 1999

ok意見接受，我同意P牌可以以引用回覆中加入公仔來投票

要溫返你同雅各賓派巴打嘅post 啦

fb有人問：「包唔包東羅馬？」
我響度澄清下：
東羅馬的情況可以一併分析，但這條問題主要還是指西羅馬崩潰後西歐的情況。因為東羅馬/拜占庭在東南歐衰亡後，最終只是換了顎圖曼作新統治者，土地的易手並沒有讓該區的政局碎塊化。

最後再給一個提示大家：
各位作答時請留意一點：問題的問法不是YES/NO二元對立的問題，而是「to what extent?」(在多大程度上同意？)。類似的問法在中學歷史科公開考試中出現過。筆者預期答案可以包含正反方的論據和答題者個人對雙方理據的分析，例如從一個極端的"disagree"(不同意)"、to a little extent"(在最小程度上同意)、"to a certain extent"(某程度上同意)、"to a large extent"(很大程度上同意)，到另一個極端的"fully agree"(完全同意)都可以是合理的答案。最重要的還是帶理據的分析去支持閣下的結論。

謝謝大家

等我拋磚引玉

我唔同意樓主既講法.

1. 羅馬帝國的衰亡, 令歐洲既科技大幅退步. 因為胡人亂西歐, 西歐文明倒退, 羅馬帝國的科技被大部份人遺忘, 只有部份被天主教會保存. 天主教會視這些知識為權力之來源, 以一言堂掌握話語權, 使這些科技沒有被研究發展, 導致歐洲近一千年的文明停滯不前.

2. 歐洲政治版圖的確係碎塊化，但不同國家之間的競爭, 並未促進發明新科技. 令騎兵戰力大大提高既馬蹬, 使中世紀完結的火藥, 與及文藝復興重要既工具印刷術, 全部都係係東方傳過來既產物, 並非因為歐洲國家互相競爭而發明的.

3. 近代歐洲文明崛起, 始於文藝復興. 文藝復興之所以會發生, 重大原因係中東既伊斯蘭教徒, 將佢地保存既古羅馬文明重新引入歐洲; 與歐洲諸國分裂競爭的關係並不大. 如果羅馬帝國無衰亡, 而係好似東方隋文帝咁打敗胡人, 統一歐洲重振羅馬文明, 沒有了千年的文明停滯, 歐洲文明可能會更早崛起.

利申, 我係理科人, 歷史只係業餘興趣

唔好介意我有少少雞蛋裡挑骨頭 理論上愈早嘅回答能見度就愈高 相比遲入嚟嘅人就會有大啲優勢 尤其可以所有人都畀正評

呢個問題你講得岩，冇辦法，只能夠儘量做到公平
如果唔用正負評，由我黎評分，因為冇客觀評分準則，參加者一樣可以criticize唔公平
但如果真係搵多幾個歷史勁人做評判團，有客觀評分準則
例如文章邏輯推理既慎密度、引用史料既豐富同準確度
咁樣或者可以做到更客觀、公平既評分

咦, 截止日期過左, 都得我一個人答,
自動當選, 獲得大獎, 哈哈~

古代西方史, 睇來連登仔無乜興趣~

冇乜人答...